{
    "question": "peninggalan budaya di kerajaan buleleng dan kerajaan dinasti marwadewa di bali. jelaskan secara terperinci!",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "yang saya tahu peninggalan sejarahnya yaitu pura dan kebudayaan yang sangat menarik, seperti tarian bali,menulis di daun lontar dan tradisi jika orang meninggal.<br>",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "pada-abad-xvi-kota-kota-pantai-utara-jawa-timur-menjalin-hubungan-657",
            "question": "Pada abad XVI kota kota pantai utara jawa timur menjalin hubungan erat dengan wilayah maluku,terutama dalam bidang ..........    a.perdagangan\r\nb.agama dan politik\r\nc.perdagangan dan agama\u00a0\r\nd.politik dan kebudayaan",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "a.perdagangan,<br>\u00a0semoga membantu<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "jelaskan-apa-yang-dimaksud-sumpak-amukti-palapa-dari-gajah-mada-878",
            "question": "Jelaskan apa yang dimaksud sumpak amukti palapa dari gajah mada",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "sumpah gajah mada untuk mempersatukan nusantara",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "bagaima-penilaianmu-tentang-sumpah-amukti-palapa-dari-gajah-mada-737",
            "question": "bagaima penilaianmu tentang sumpah amukti palapa dari gajah mada?buatlah jawaban dalam 3-4 halaman. \u00a0",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "dengan adanya sumpah amukti palapa gajah mada ini memberikan dampak bagi kerajaan kerajaan yang tadinya tidak bersatu terus berseteru menjadi bersatu dan saling terjadi hubungan politik. sumpah amukti palapa memang tidak dapat di bebaskan dari kegigihannya gajah mada. beberapa tokoh bahkan mendukungnya, seperti Adityawarman dan Laksamana Nala. berkat sumpah amukti palapa gajah mada kerajaan mengalami perkembangan politik, sosial dan pertahanan <br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<span>Dengan adanya\u00a0 sumpah palapa ini, kita sebagai anak muda penerus \nbangsa di tuntut untuk bekerja keras dan pantang menyerah dalam meraih \ncita-cita atau tujuan hidup, agar hidup kita berguna bagi Bangsa dan \nNegara.</span><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "pelajaraan-yang-dapat-dipetik-dari-perkembangan-kerajaan-majapahi-711",
            "question": "Pelajaraan yang dapat dipetik dari perkembangan kerajaan majapahit",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "masyarakatnya taat kepada peraturan dan kalau berhadapan denga raja BERANI BERARTI MATI",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "peljaran yg dipetik<br>menepati janji dan berusaha dalam menepati janji tersebut<br><br>semoga membantu :)",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "indentifikasikan-kerajaan-majapahit-881",
            "question": "Indentifikasikan kerajaan majapahit",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Kampung Majapahit di Desa Masiri Batauga Kab. Buton berupa Makam\u00a0 yang bertipe berisi 40 orang hulubalang pendamping Patih Gajah Mada, Nisan berbentuk tipe\u00a0kala-makara\u00a0merupakan gejala umum dalam kelompok\u00a0Nisan Tipe Demak Troloyo. Penelitian ini di dukung oleh data penelitian Prof. DR Hasan Muarif Ambary dalam Buku menemukan Peradaban: \u201cJejak Arkeologis dan Historis Islam IndonesiaDesa Takimpo Kec. Pasarwajo Kab. Buton, berupa Makam\u00a0 yang berisi 40 orang hulubalang pendamping Patih Gajah Mada, Nisan berbentuk tipekala-makara\u00a0merupakan gejala umum dalam kelompok\u00a0Nisan Tipe Demak Troloyo. Penelitian ini di dukung oleh data penelitian Prof. DR Hasan Muarif Ambary dalam Buku menemukan Peradaban: \u201cJejak Arkeologis dan Historis Islam Indonesia selain Makam terdapat pula Menhir di puncak Gunung \u00a0Wagumbangga dan sebuah makam yang dikelilingi oleh Pohon Cempaka berbunga Biru.Desa Liya Kab. Wakatobi, terdapat Makam dan\u00a0Batu Menhir\u00a0yang di sebut Watu Mada.Desa Kaluku Gadi di Puncak Gunung Labalawa (Bekas Kerajaan Tobe-Tobe) jarak 5 Km dari Benteng Keraton Buton berupa\u00a0Menhir, dan dipercaya oleh masyarakatnya sebagai Prasasti Majapahit.Dan Tutur (Foklor) di beberapa daerah tentang 4 Nasehat dari Sang Patih MajapahitDll\u2026 sementara di Himpun, Doakan ya, di temukan Prasasti Bertulis berhuruf Pallawa untuk di realisasikan dalam Bentuk Penelitian Nasional, Penelitian Melibatkan Para Ahli di Bidang Kebudayaan\u00a0 baik Lokal dan Nasional.\u00a0 Salam",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "Kerajaan majapahit adalah kerajaan hindu-buddha",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "budaya-cina-membawa-pengaruh-pada-kuliner-kita-saat-ini-coba-ka-928",
            "question": "Budaya Cina membawa pengaruh pada kuliner kita saat ini . Coba kamu identifikasi pengaruh budaya Cina pada kuliner di Indonesia !",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Banyak Makanan Mkanan yang menurut saya tidak Halal untuk dimakan oleh orang muslim seperti saya .",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "bagaimana-gajah-mada-dapat-menyatukan-wilayah-nusantara-239",
            "question": "Bagaimana gajah mada dapat menyatukan wilayah nusantara?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Dengan Sumpah Palapa ( beliau tidak akan memakan palapa/rempah-rempah sebelum menaklukan nusantara ) dan diperbolehkannya peraturan\u00a0rakyat Majapahit memeluk agama selain agama hindu . Pada pemerintahan Tribuanatunggadewi , invasi beliau dimulai dari wilayah Sumatra tahun 1339 , pulau Bintan , Tumasik ( Singapura ) ,Semenanjung Malaya , kemudian pada tahun 1343 bersama\u00a0Arya Dhamar menaklukan Bedahulu ( Bali ) , kemudian menaklukan Lombok dan Sejumlah Negeri yang berada di Kalimantan. <br><br>Pada pemerintahan prabu Hayam Wuruk yang menggantikan Tribuanatunggadewi (1350-1389) beliau menaklukan sejumlah negeri di wilayah Nusa Tenggara dan Maluku .",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "kejadian-apa-yg-ada-pada-tahu-1945-sampai-1950-bersera-pramakarsa-928",
            "question": "Kejadian apa yg ada pada tahu 1945 sampai 1950 bersera pramakarsa nya. terima kasih",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Penggunaanya UUDS(Undang-undang sementara)",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "bagaimana-perkembangan-majapahit-dalam-bidang-ekonomi-seni-sast-841",
            "question": "Bagaimana perkembangan majapahit dalam bidang ekonomi, seni, sastra, agama?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span>Politik<br>Setelah Kerajaan Singosari runtuh, Raden Wijaya berhasil menyelamtakan diri dari kejaran pasukan Kediri. Atas nasihat Arya Wiraraja, Raden Wijaya menyerahkan diri kepada Jayakatwang dan menghamba kepadanya. Setelahnya Raden Wijaya kemudian menghimpun orang-orang Tumapel dan Madura menjadi pasukan untuk bersiap-siap merebut kembali kekuasaan yang ada di tangan Jayakatwang, setelah selesai datanglah bala<br>tentara dari Cina-Mongol atas perintah Kubilai Khan untuk menghukum Kertanegara yang telah menghina utusannya, namun mereka belum mengetahui bahwa Kertanegara sudah meninggal. Akan tetapi mereka tidak percaya dan kemudian menyerbu Jayakatwang. Maka kesempatan ini di ambil oleh Raden Wijaya untuk membalas dendam kepada Jayakatwang.<br>Dalam pertempuran itu tentara Kediri dapat dengan mudah ditaklukkan, Jayakatwang pun tertangkap dan dibunuh. Pada waktu tentara Tartar hendak kembali ke pelabuhan, Raden Wijaya kembali menyerang.<br>Dan setelah berhasil Raden Wijaya dinobatkan sebagai Raja Majapahit.<br>1. Masa Pemerintahan Kertarajasa Jayawardhana (1293-1309)<br>Menurut Prasasti Gunung Butak dan Kitab Pararaton, Raden Wijaya memperistri anak Kertanegara, yaitu :<br>\uf0b7 Dyah Dewi Tribhuwaneswari;<br>\uf0b7 Dyah Dewi Narendraduhita;<br>\uf0b7 Dyah Dewi Prajnaparamita Jayendradewi;<br>\uf0b7 Dyah Dewi Gayatri.<br>Akan tetapi perkawinan itu lebih berlatar belakang agar tidak terjadi perebutan kekuasaan di dalam anggota keturunan Kertanegara. Pada masa pemerintahannya, Raden Wijaya lebih mengutamakan konsolidasi kekuatan dalam kerajaan. Pada tahun 1309, Raden Wijaya wafat dan dimakamkan di Candi Simping sebagai Syiwa, dan di Artahpura sebagai Dhyani Budha. Arca perwujudannya berbentuk Harihara (Arca perwujudan Wisnu dan Syiwa dalam satu Arca).<br><span>2. Masa Pemerintahan Jayanegara (1309-1328 M)<br></span>Pemberontakan yang penting yang pernah terjadi salah satunya adalah pembarontakan Kuti yang hampir membawa keruntuhan bagi Majapahit karena berhasil menduduki ibukota Majapahit.</span><span>Jayanegara terpaksa melarikan diri ke desa Badader dan hanya diikuti oleh sejumlah pasukan dengan pimpinan Gajah Mada. Berkat kecakapan Gajah Mada, pemberontakan akhirnya dapat ditumpas. Pada tahun 1328 M, Jayanegara meninggal karena dibunuh oleh tabib kerajaan yang bernama Tanca, yang kemudian Tanca di bunuh oleh Gajah Mada.<br><span>3. Masa pemerintahan Tribuwana Tungga Dewi<br></span>Pada masa pemerintahannya telah teerjadi pemberontakan yang dipimpin oleh Sadeng dan Keta pada tahun 1331. Akhirnya menteri pelaksana yang pada waktu itu dalam keadaan sakit meminta bantuan kepada Gajah Mada. Setelah pemberontakan dapat dipadamkan, Gajah Mada diangkat menjadi Patih Mangkubumi Majapahit dan mengungkapkan Sumpah Tan Amukti Palapa. Pada tahun 1350 Tribhuwana mengundurkan diri sebagai raja Karena ibunya meninggal, selanjutnya tahta kerajaan diserahkan kepada putranya, Hayam Wuruk.<br>4. Masa Pemerintahan Hayam Wuruk.<br>Pada masa pemerintahannya Majapahit mengalami masa keemasan. Sebagai raja ia berpandang luas dan tajam serta memberikan kebebasan sepenuhnya kepada Gajah Mada untuk menjalankan pemerintahan karena ia mengetahui kecakapan yang dimiliki oleh Gajah\u00a0 Mada dan mempunyai cita-cita yang sama yaitu untuk mempersatukan Nusantara.<br>Pada tahun 1357 Raja Hayam Wuruk bermaksud meminang putri Sri Baduga yang bernama Dyah Pitaloka. Lamaran itu diterima, bahkan Sri Baduga sendiri yang mengantarnya. Sesampai di Majapahit Raja Pajajaran dan rombongannya berkemah di Bubat menanti Hayam Wuruk. Namun Gajah Mada menghendaki agar Dyah Pitaloka sendiri yang diantar oleh Raja Pajajaran sebagai tanda tanduk kerajaan Sunda.<br>Maksud ini ditolak oleh Sri Baduga dan terjadilah pertempuran yang akhirnya Sri Baduga terbunuh dan Dyah Pitaloka bunuh diri, peristiwa ini disebut dengan perang bubat.<br>Setelah Gajah Mada wafat, Gajah Mungkuri diangkat sebagai pimpinan tunggal eksekutif kerajaan. Setelahnya Hayam Wuruk meninggal dan di makamkan di Candi Ngetos, Nganjuk.<br>5. Kemunduran Kerajaan Majapahit<br>Sebab-sebab kemuduran Kerajaan Majapahit dikarenakan oleh :<br>a. Terjadinya perang saudara yaitu perang Paregreg<br>b. Tidak ada pembentukan kader kepemimpinan<br>c. Banyak kerajaan bawahan yang melepaskan diri dan menjadi negara bebas<br>d. Masuk dan berkembangnya agama Islam di Jawa Timur<br>e. Kemunduran di bidang perdagangan karena Majapahit tidak mampu melindungi pusat-pusat perdagangan.<br><span>Sosial<br></span>Tata masyarakat berdasarkan Hinduisme yaitu pembagian anggota masyarakat kedalam empat kasta. Sistem perundang-undangan yang mengatur hukum sudah ada dan orang yang terbukti bersalah melakukan kejahatan harus dikenakan pidana mati.</span><span><span>Ekonomi<br></span>Berdasarkan berita dari Ma-Huan di Majapahit telah bermukim orangorang asing. Hal ini menunjukkan bahwa perdagangan di Majapahit sudah ramai. Selain itu juga diperkuat adanya relief-relief di Candi Tigawangi dan Penataran yang menggambarkan para pedagang dari desa sedang memikul hasil bumi.</span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "kediri-singasari-majapahit-padjajaran-dari-keempat-kerajaan-i-164",
            "question": "Kediri, singasari, majapahit, padjajaran,    dari keempat kerajaan itu mana cerita yg paling singkat?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "cerita yang paling singkat mungkin padjajaran",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}